---
layout: article
title: 北夏第四题的（伪）证明
tags: [math]
---


昨晚看到今年北夏第一天的题目，显然第四题是最好看的一个，于是便高兴地做了起来. 

# Problem
设 $f(x)$ 是一个实系数多项式，求证存在一个实系数多项式$g$，使得$\deg f = \deg g$，且

$$
\lvert g(z) \rvert^2 = \lvert f(z) \rvert^2 + 1,\ \forall \lvert z \rvert = 1
$$

# Sketch

如果0是$f$的根，将$f$约去因子$z^u$使得剩下的多项式不含根0，注意到这不影响本题的结论，故不妨0不是$f$的根，进一步地，我们下文中所提到的多项式均默认是指不含根0的多项式. 

稍加计算不难发现$\lvert f(z) \rvert $在单位圆上是一个关于$x :=\Re z$的多项式，因此我们考虑研究对于什么样的 $r(x) \in \mathbf{R}[x]$，存在一个多项式 $k(x) \in \mathbf{R}[x]$，使得

$$
r(x) = \lvert k(z) \rvert^2,\ \forall \lvert z \rvert = 1
$$

（其中$x := \Re z$），称这样的一个多项式$r$为模多项式，为了研究这样所有模多项式$r(x)$的性状，我们考虑研究它的根的情况，即研究$\lvert k(z)\rvert^2$作为一个关于$x = \Re z$的多项式的根是怎么样的. 注意到

$$
\lvert k(z) \rvert^2 = A^2\prod\lvert z - r_j \rvert^2\prod \lvert (z - z_j)(z - \overline{z_j})\rvert^2
$$

其中$A$是$k$的首项系数，$r_j$是它的所有实根，$z_j, \overline{z_j}$是它的所有共轭复根对，$\prod$表示对这些根求乘积. 因此我们只需研究每个因式的根即可. 设$z_j = a_j + i b_j$，$z = x + iy$

$$
\lvert z - r_j \rvert^2 = （x - r_j)^2 + y^2 = 1 + r_j^2 - 2r_jx
$$

它的根为

$$
\frac{1 + r_j^2}{2r_j}
$$

另一方面

$$
\lvert (z - z_j)(z - \overline{z_j})\rvert^2 = \left((x - a_j)^2 + (y - b_j)^2)((x - a_j)^2 + (y - b_j)^2\right) = (1 + a_j^2 + b_j^2 - 2a_jx)^2 - (2by)^2
$$

经过一些计算，它的根是

$$ x = \frac{1}{2} \left( (a_j + \frac{a_j}{a_j^2 + b_j^2}) \pm (b_j - \frac{b_j}{a_j^2 + b_j^2})i\right)$$

不难验证这些根的模均不小于1. 此外通过观察，我们还得到了$r$的常数项为正数. 我们猜想这是一个充要条件，也就是说，当且仅当$r(z)$的所有根均不小于1时，且常数项为正时，存在一个满足$r(x) = \lvert k(z) \rvert^2,\ \forall \lvert z \rvert = 1$的多项式$k$. 这个命题的证明并不困难，事实上，只需要把我们刚才的计算倒推即可，也就是说，对于$r$的每个实根/共轭复根对，我们都可以构造出一组$r_j$或$a_j, b_j$，使得$\frac{1 + r_j^2}{2r_j}$或$ \frac{1}{2} \left( (a_j + \frac{a_j}{a_j^2 + b_j^2}) \pm (b_j - \frac{b_j}{a_j^2 + b_j^2})i\right)$正好就是$r$的这个实根/复根对. (具体的构造过程略). 

因此我们得到如下事实：

**一个实系数多项式是模多项式当且仅当它的所有根的模均不小于1，且常数项为正数**

注意到待证结论等价于证明一个模多项式加1之后仍是模多项式. 这个新多项式常数项为正数是显然的，故我们只需证明它所有根的模均不大于1，即证明它在单位圆内部没有根. 换句话说，我们需要证明原来的多项式在单位圆内不等于$-1$.

# Counterexample
然而遗憾的是上述命题不成立，反例如下：

$$
f(x) = \frac{11 + 5 \sqrt{7}}{256}(x^2 + 2x + 2)^3
$$

如上文所见，这是一个模多项式，但是

$$
f\left(\frac{\sqrt{7} - 1}{\sqrt{3}} i \right) = -1
$$

于是，Sharzy停止了思考. 到底发生了什么呢
